+++
date = "2018-05-14T18:06:29+03:00"
title = "Адаптивная модель экспоненциального сглаживания"

+++

## Введение

В данной статье буду рассматривать модель экспоненциального сглаживания временного ряда. Эта модель является одной из самых распространенных моделей для прогнозирования значений временного ряда не содержащего трендов и сезонности. В статье будет рассмотрена теоретическая часть, практика, а также реализация этой модели на одном из языков программирования. 

## Теоретическая часть.

Экспоненциальное сглаживание один из распространенных приемов выравнивания временного ряда. Данный прием основан на расчете экспоненциальных средних, и является простейшей адаптивной моделью.

Модель вычисляется рекурентной формулой:

$$S\_t = \alpha x\_t + \beta S\_{t-1}$$

где

$S_t$ - значение экспоненциальной средней в момент t

$\alpha$ - параметр сглаживания

$\beta = 1 - \alpha$

Исходя из вышеописанного можно переписать $S_t$, следующим образом:

$$S_t = S\_{t-1} + \alpha (x\_t - S\_{t-1})$$

После рекурсивного применения формулы для $S_t$, её можно выразаить через значения временного ряда $x$:

$$S_t = \alpha \sum\_{i=0}^{N-1}\beta^{i} x\_{t-i} + \beta^{N} S\_0$$

где:

$N$ - кол-во членов ряда

$S_0$ - некоторая величина, характерезующая начальные условия, первого применения формулы. 

По сути $S_t$ является средневзвешанной суммой всех членов ряда и соответственно чем старше компонента, т.е. находится ближе к началу ряда, тем меньший вес будет иметь она. Кроме того слагаемое $x\_t - S\_{t-1}$ по сути является погрешностью прогноза, соответственно каждое последующее значение и является корректировкой предыдущего.

Поэтому рекурентная для прогнозирования:

$$S\_{t+d} = \alpha x\_t + (1 - \alpha)\widehat{x\_t}$$,

где

$x\_t$ - фактическое значение на момент $t$,

$\widehat{x\_t}$ - прогнозное значение на момент $t$,

Надо пояснить, что для применения данного сглаживание всегда необходимо иметь какое-то значение $S_0$, для расчета первого сглаженного значения, и в большинстве случаев это может быть обычная срденяя N-го количества начальных элементов.

Важным моментом в поиске наилучшей модели является подбор коэффициента $\alpha$. Как показывает практика данный коэффициент зависит от срока на который требуется получить прогноз. Для небольшого срока $\alpha$ должен быть ближе к 1, т. к. таким образом последним элементам последовательности будет придаваться больший вес. Для получения среднесрочных прогнозов начальные элементы последовательности должны иметь больший вес и, соответственно, $\alpha$ должен быть ближе 0.

Однако необходимо помнить что, чем $\alpha$ ближе к 1, тем более вероятно что временной ряд имеет тренд(тенденцию) или сезонные колебания, а при таких условиях от модели экспоненциального сглаживая будет сложно ждать хороших результатов и надо будет подобрать более подходящую модель.

Также не мало важно знать как реагирует модель на типичные нарушения стационарности типа импульсов или сутпенчатого изменения. Импульс - это однократное событие вызванное внешним факторам. Например яркий пример имульса это нелицеприятный ответ Элона Маска анлитикам, на предмет анализа отчетночти Tesla Motors, когда акции одномоментно просели на 5%. Ступенчатые изменения - долговременное изменение структуры ряда. Например изменение уровня производства из-за появления какой-либо технологии.

Из описания импульсов и ступенчатых изменений следует, что хорошая модель должна хорошо сглаживать импульсы и быстро реагировать на изменения. 
Из выше описанного можно сделать вывод для адекватной реакции на импульсы первые члены последовательности должны иметь вес выше последних, а для это лучше использовать малое значение коэффициента сглаживания $\alpha$. Для сглаживаний ступенчатых изменений наборот большее $\alpha$ предпочтительнее, так как больший вес должны иметь последние элементы

При этом необхлдимо еще раз отметить, что **если ряд имеет тенденцую роста (линейную или праболическую) от данной модели нельзя ожидать хороших прогнозов** и лучше использовать другую модель.

## Практика.

Для практической иллюстрации применения данной модели будет использоваться [цена закрытия Bitcoin][3] за последние 2 месяца (01.03.2018-13.05.2018).

В качестве значения $S\_0$ будет использоваться среднее арифметическое первых 10 членов последовательности (с 01.03.2018 по 10.03.2018)

$S\_0 = \frac{10951,00+11086,40+11489,70+11512,60+11573,30+10779,90+9965,57+9395,01+9337,55+8866,00}{10} = 10495,7$

На основе фактических данных эмпирическим путем был подобран коэффициент $\alpha = 0,43$

На основе полученной информации получился следующий прогноз:

Дата       | Цена      | Прогноз
-----------|-----------|----------
01.03.2018 | 10 951,00 | 10 495,70
02.03.2018 | 11 086,40 | 10 691,48
03.03.2018 | 11 489,70 | 10 861,30
04.03.2018 | 11 512,60 | 11 131,51
05.03.2018 | 11 573,30 | 11 295,38
06.03.2018 | 10 779,90 | 11 414,88
...        | ...       | ...
08.05.2018 | 9 234,82  | 9 552,29 
09.05.2018 | 9 325,18  | 9 415,78 
10.05.2018 | 9 043,94  | 9 376,82 
11.05.2018 | 8 441,49  | 9 233,68 
12.05.2018 | 8 504,89  | 8 893,04 
13.05.2018 |           | 8 726,14

![график соотношения фактических и прогнозных данных](../res/graphic1.png)

## Реализация на С++

Реализация функции данной модели выглядит следующим образом:

```c++
const float ErrIncorrectAlpha = -1.0;

/*
Реализация молели экспоненциального сглаживания.

@param[in] time_series Временной ряд.
@param[in] alpha Коэффициент сглаживания между 0 и 1.
@param[in] s0 инициализированное первое значение S.

@return Прогнозное значение.
*/
float exponential_smoothing(std::list<float> time_series, float alpha, float s0) {
  if (alpha > 1 || alpha < 0) {
	// если параметр alpha задан не корректно, возвращается ошибка
	  return ErrIncorrectAlpha;
	}

  float predict_value = s0;
  float fact_value;
  
  for(std::list<float>::iterator r = time_series.begin(); r != time_series.end(); r++){
	fact_value = *r;
	predict_value = alpha * fact_value + (1 - alpha) * predict_value;
  }
  
  return predict_value;
}
```

На вход данная функция принимает временной ряд, начальное значение $S\_0$, и параметр $\alpha$. На выходе она выведет следующее прогноное значение.

Код [тестовой программы](../src/exponential_smoothing.cpp):

```c++
#include <iostream>
#include <list>

const float ErrIncorrectAlpha = -1.0;

/*
Реализация молели экспоненциального сглаживания.

@param[in] time_series Временной ряд.
@param[in] alpha Коэффициент сглаживания между 0 и 1.
@param[in] s0 инициализированное первое значение S.

@return Прогнозное значение.
*/
float exponential_smoothing(std::list<float> time_series, float alpha, float s0) {
  if (alpha > 1 || alpha < 0) {
	// если параметр alpha задан не корректно, возвращается ошибка
	  return ErrIncorrectAlpha;
	}

  float predict_value = s0;
  float fact_value;
  
  for(std::list<float>::iterator r = time_series.begin(); r != time_series.end(); r++){
	fact_value = *r;
	predict_value = alpha * fact_value + (1 - alpha) * predict_value;
  }
  
  return predict_value;
}

int main() 
{
  // тестовые значения
  std::list<float> ts = {9325.18, 9043.94, 8441.49, 8504.89};
  float predict_value;
  
  // строим модель с alpha=0.43 и s0 = 9552.29
  predict_value = exponential_smoothing(ts, 0.43, 9552.29);

  if (predict_value == ErrIncorrectAlpha) {
	  std::cout << "Alpha must be between 0 and 1" << std::endl;
  } else {
	std::cout << "Predict value: " << predict_value << std::endl;
  }
  
	
  return 0; 
}
```

 

## Вывод

Была построена и разобрана адаптивная модель экспоненциального сглаживания для прогнозирования цены Bitcoin. В итоге средняя ошибка прогноза получившийся модели находится в районе 4% что является хорошим результатом. 

В последующих статьях я буду рассматривать другие адаптивные модели для рядов с трендом и сезонностью.

## Ссылки

1. [Экспоненциальное сглаживание][1]
2. [Лукашин Ю. П. - Адаптивные методы краткосрочного прогнозирования временных рядов.][2]
3. [Bitcoin - CoinMarketCap][3]
4. [Gist Exponential smoothing][4]

[1]: http://www.machinelearning.ru/wiki/index.php?title=Экспоненциальное_сглаживание
[2]: https://www.ozon.ru/context/detail/id/1518576/
[3]: https://coinmarketcap.com/ru/currencies/bitcoin/historical-data/
[4]: https://gist.github.com/kuznetsovin/6794f1f915bc64d29e91ff3e0c71c2c7.
